<resources>
    <string name="app_name">Jaranan Nusantara</string>
    <string name="jenis_jaranan">Jenis Jaranan</string>
    <string name="deskripsi">Deskripsi</string>
    <string name="about">About Me</string>
    <string name="my_name">Terra Purnama Putra</string>
    <string name="my_email">terraputra27@gmail.com</string>
    <string name="share">Bagikan</string>
    <string-array name="data_name">
        <item>Jaranan Thek Ponoragan</item>
        <item>Jaranan Sentherewe Tulungagungan</item>
        <item>Jaranan Pegon Kedirian</item>
        <item>Jaranan Blitaran</item>
        <item>Jaranan Turonggo Yakso</item>
        <item>Jaranan Buto</item>
        <item>Jaranan Dor</item>
        <item>Jaranan Jawi/Jowo Kediri</item>
        <item>Jathilan Hamengkubuwono</item>
        <item>Ebeg Banyumasan</item>
    </string-array>
    <string-array name="data_deskripsi">
        <item>Jaranan thek Ponoragan merupakan sebuah kesenian jaranan yang disinyalir menjadi akar dari banyak kesenian jaranan/jathilan di Indonesia. Jaranan thek Ponoragan berakar dari kesenian Reyog Ponorogo dan juga cerita rakyat Ngebel mengenai Naga Baru Klinthing. Kesenian ini bermula pada abad ke-16, kala itu grup reyog ketika sedang pentas dan "tempuk" atau bertemu dengan grup reyog yang lain akan saling beradu entah dari kekuatan pembarong atau dari kelincahan bujang ganong, dan grup yang kalah akan diambil peralatannya oleh grup yang menang saat "tempuk". Karena jaman dulu kepala reyog menggunakan kulit harimau asli (harimau jawa) yang sangat susah untuk mendapatkannta karena harus berburu macan terlebih dahulu, akhirnya mereka membuat sebuah replika topeng reyog tanpa kulit dan tanpa bulu merak, karena jaman dulu kepala reyog berbentuk "setengah nyaplok" kemudian lahirlah model awal kepala barongan yang dikenal hingga saat ini. Cerita yang digunakan dalam pementasan Jaranan thek Ponorogo menggunakan cerita Babad Ngebel, dimana cerita dimulai oleh pasukan berkuda yang memburu Babi, kemudian bertemu dengan Nogo Baru Klinthing yang mana prajurit berkuda dapat dikalahkan, lalu Lurah Ngebel turun tangan untuk mengalahkan Nogo Baru KLinthing. Ciri khas dari barongan Ponoragan adalah bentuk taringnya yang lebih panjang bagian atas dan tersambung (berbeda dengan barongan yang berkembang saat ini dimana taring bawah lebih panjang dan terputus), juga topeng kucingan yang pendek dan akhirnya banyak dipakai pada jaranan lain saat ini.</item>
        <item>Jaranan Sentherewe merupakan pengembangan dari jaranan thek Ponoragan karena saat itu jaranan thek sangat digemari oleh masyarakat di sebelah timur Ponorogo. Disebut sentherewe karena bentuk mahkota barongannya yang seperti daun sente (talas) maupun daun rawe yang menjulang. Cerita jaranan sentherewe meskipun merupakan perkembangan dari jaranan thek Ponoragan, justru mengadopsi cerita reyog Ponorogo. Dimana cerita dimulai dari pasukan berkuda dari Bantarangin (pasukan Prabu Klono Swandono) yang berperang melawan Toh Bagus (Patih dari Prabu Singo Barong dari Lodaya) yang merupakan siluman celeng/babi hutan. Kemudian di beberapa grup modern akan diselingi tarian Sawunggalingan yang menceritakan perlawanan Raden Sawunggaling dalam melawan penjajahan Belanda. Cerita kemudian dilanjutkan dengan cerita pasukan berkuda Bantarangin yang melawan Prabu Singo Barong dan biasanya setelah peperangan ini para pemain akan kesurupan. Pada medio 1990 hingga 2000-an, Jaranan Sentherewe mengalami puncak popularitas dengan munculnya grup Jaranan Dangdut Kreasi seperti Turonggo Safitri Putro dan Kuda Bhirawa.</item>
        <item>Jaranan Kedirian adalah jenis jaranan yang saat ini merupakan kiblat jaranan di Indonesia. Cerita yang digunakan juga merupakan pengembangan dari cerita Reyog Ponorogo tentang sayembara Dewi Songgolangit (dimana dalam beberapa grup/cerita disebut dengan Dewi Kilisuci). Jaranan Kediri selain berkembang di Kediri juga berkembang di Nganjuk dengan dua grup Legowo Putro dan Samboyo Putro yang mempengaruhi perkembangan Jaranan Kediri. Jaranan Kediri biasanya terdiri dari tiga hingga empat segmen yaitu sesi kepang yang hanya menampilkan pasukan berkuda, kemudian segmen perang celeng yang menampilkan peperangan prajurit berkuda Bantarangin dengan Prabu Celeng Srenggi, dilanjutkan sesi alas-alasan yang menceritakan kisah Patih Bujangganong berhadapan dengan pasukan hewan Patih Singo Kumbang dimana saat ini disisipi cerita Mahesasura dan Lembusura dalam fragmen "Bantengan", lalu segmen terakhir yakni segmen Rampogan dimana prajurit berkuda Bantarangin melawan Prabu Singo Barong. Berbeda dengan Sentherewe yang hanya sedikit menampilkan adegan kesurupan, dalam setiap akhir segmen di Jaranan Kediri semua pemain akan kesurupandan biasanya barongan maupun bantengan akan mengejar penonton yang memberi suitan.</item>
        <item>Jaranan Blitaran terdiri dari beberapa aliran seperti Jaranan Tril, Jaranan Breng, dan Jaranan Jur yang masing-masing memiliki ciri khas dalam penggunaan iramanya. Namun satu hal yang bisa dijadikan pembeda dari Jaranan Blitaran dengan jaranan dari daerah lain adalah penggunaan Topeng Kucingan serta tarian Kucingannya. Jika biasanya topeng kucingan jaranan daerah lain mengikuti topeng kucingan ala Ponoragan dengan "congor" atau moncong yang pendek, topeng kucingan Blitaran justru memiliki moncong yang lebih panjang dan bahkan seperti lebih cocok digunakan sebagai topeng barongan daripada kucingan karena moncongnya yang cukup panjang, walaupun memang tidak sepanjang topeng barongan pada umumnya. Selain itu gerakan tarian kucingan pada Jaranan Blitaran memiliki ciri khas tersendiri. Jika kucingan Ponoragan terkesan pelan namun berwibawa, kemudian pada Jaranan Kedirian terkesan lincah dan enerjik, kucingan Blitaran memadukan unsur keduanya sehingga tercipta gerakan tarian yang sangat unik dan khas. Selain itu, penari kucingan Blitaran akan lebih sering mendongakkan kepalanya sehingga menjadi ciri khas lain dari Jaranan Blitaran ini.</item>
        <item>Turonggo Yakso tercipta di awal terbentuknya Kabupaten Ponorogo di daerah Pegunungan Wengker Timur kala itu dimana sekarang adalah daerah Dongko Trenggalek yang mengambil dari kisah sejarah. Ketika Ponorogo didirikan, Raden Bathoro Katong berhasil membunuh pemberontak Majapahit yakni Demang Surya Alam, yang setelah itu para pengikutnya berlari ke arah Trenggalek. Di sana mereka mendengar bahwa pasukan Demak akan menyerbu Trenggalek saat Gerhana Bulan sehingga mereka menciptakan mitos bahwa di Pegunungan sekitar Dongko tiap malam Gerhana Bulan akan muncul pasukan yang menunggangi kuda berkepala raksasa (buto) turun dari gunung. Siasat tersebut berhasil sehingga Pasukan Demak bergerak mundur. Sejak saat itu kesenian Turonggo Yakso digunakan masyarakat Dongko maupun wilayah Trenggalek lainnya dalam upacara tolak bala maupun saat perayaan panen raya. Turonggo Yakso sendiri secara harfiah dapat diartikan sebagai "kuda raksasa" dimana "turonggo" berarti "kuda" sedangkan "yakso" berarti "raksasa". Kesenian Turonggo Yakso saat ini menjadi ikon dari Kabupaten Trenggalek itu sendiri. Seperti halnya kesenian jaranan di daerah yang lain, kesenian Turonggo Yakso juga menggunakan adegan kesurupan dengan adanya seorang gambuh/bomoh dengan pakaian warok.</item>
        <item>Jaranan Buto memiliki beberapa kemiripan dengan Turonggo Yakso yakni penggunaan atribut kuda berkepala raksasa. Jika ditelusur lebih lanjut, Jaranan Buto memang diperkenalkan oleh warga Trenggalek yang dibawa oleh Belanda ke Banyuwangi bahkan pada awalnya antara Jaranan Buto dan Turonggo Yakso nyaris tak ada perbedaan di antara keduanya. Baru kemudian Jaranan Buto diberi ciri khas dimana para penari menggunakan kostum raksasa yang menggambarkan kisah Prabu Minakjinggo dari tlatah Blambangan (sekarang Banyuwangi) yang selalu digambarkan sebagai tokoh jahat (raksasa). Dandanan raksasa menjadikan jaranan buto nampak lebih seram ditambah atribut kuda yang lebih besar serta tarian yang terkesan urakan dan menghentak menambah kengerian tarian ini. Jaranan Buto juga dinilai berhasil memadukan seni dan budaya Mataraman dengan kesenian Osing yang lebih dekat dengan kesenian khas Bali daripada Jawa pada umumnya. Apalagi setelah dimasukannya kesenian Barong Kemiren di dalam Jaranan Buto menambah kesan keberhasilan Banyuwangi dalam memadukan dua bentuk kebudayaan. Seperti keseneian jaranan yang lainnya, adegan kesurupan juga disajikan dan para penari akan mengejar penonton yang usil. Bomoh/gambuh berpakaian warok juga muncul dalam kesenian ini. </item>
        <item>Jaranan Dor sendiri sebenarnya terbagi dalam dua gagrak atau pakem yakni Jaranan Dor Jombang (Jepaplok Dor) dan Jaranan Dor Malang (Kidalan). Jaranan Dor Jombang menggunakan cerita mengenai sayembara Dewi Songgolangit seperti kebanyakan jaranan yang ada ditambah dengan kemunculan tokoh Penthul dan Tembem seperti pada kesenian Reyog jaman dahulu. Jaranan Dor Jombang memang dibawa oleh lulusan Pesantren Gebang Tinatar, Tegalsari, Ponorogo untuk mengajak masyarakat Jombang melawan Belanda sehingga tidak heran jika tokoh yang digunakan juga merupakan tokoh dalam kesenian Reyog. Sedangkan Jaranan Dor Malang sendiri para penarinya menggunakan atribut yang lebih sederhana, selain itu karena dianggap berhubungan dengan Candi Kidal, Malang jaranan ini terkadang disebut sebagai Jaranan Kidalan. Meskipun tidak membawa konsep cerita seperti jaranan lain yang terpengaruh dari Jaranan Thek Ponorogo, Jaranan Kidalan sebenarnya merupakan bentuk penyederhaan dari Jaranan Thek karena saat itu Jaranan Thek sangat ramai di Malang. Ciri khas Jaranan Kidalan adalah digunakannya alat musik jidhor serta suara angklung gumbeng yang sangat meriah seakan memenuhi telinga penonton. Ciri khas lain adalah ukuran barongan yang sangat besar lalu para pemain menghantamkan ke kakinya untuk menujukkan kekuatan, setelah sekian lama para pemain akan kesurupan.</item>
        <item>Jaranan Jawi Kediri ini berbeda dengan Jaranan Pegon Kedirian yang terpengaruh kesenian Reyog Ponorogo. Bahkan Jaranan Jawi sendiri sudah lebih dahulu muncul sebelum Jaranan Pegon Kedirian. Seperti kebanyakan kesenian Nusantara yang tidak jauh dari unsur mistik dan religi, Jaranan Jawi sendiri juga demikian. Jaranan Jawi biasanya dipentaskan saat panen raya dengan mengambil cerita Bathari Sri dan Sedana. Para penari berkuda dalam kesenian ini digambarkan sebagai manusia yang melawan hawa nafsu (barongan). Bentuk sajian tarian dan riasan Jaranan Jawi sendiri lebih sederhana bahkan tidak mengalami perkembangan dibandingkan dengan kesenian Jaranan yang lain. Namun, beberapa gerakan tarian Jaranan Jawi ini justru menjadi inspirasi bagi perkembangan kreasi Jaranan yang lain, contohnya adalah Perang Sampak antara prajurit berkuda dan barongan yang banyak ditampilkan oleh Jaranan Sentherewe dimana prajurit berkuda memutari barongan kemudian membunyikan cemeti masing-masing. Gerakan pada Perang Sampak juga menginspirasi beberapa grup Jaranan Kedirian yang bahkan juga dipraktikkan saat sesi Perang Celeng.</item>
        <item>Lagi-lagi Jaranan Thek Ponoragan menjadi inspirasi pengembangan suatu bentuk kesenian baru, salah satunya adalah Jathilan Hamengkubuwono. Tarian ini diciptakan oleh Sri Sultan Hamengkubuwono I ketika menyaksikan warga serta Warok Ponorogo yang tinggal di tanah perdikan Kulon Progo membawakan kesenian Reyog Ponorogo. Dari kesenian tersebut, Sinuhun lalu menciptakan sebuah tarian yang terinspirasi dari pasukan berkuda (jathilan) pada pementasan Reyog dengan menambahkan atribut khas Mataraman seperti kuluk maupun blangkon dengan membawa atribut pedang yang menggambarkan prajurit Mataram yang gagah berani sehingga terciptalah kesenian Jathilan Hamengkubuwono. Hingga saat ini, kesenian ini masih eksis ditampilkan di Kalurahan-Kalurahan di wilayah Yogyakarta. Penggunaan tokoh Potro dengan Topeng Penthul-Tembem juga mewarnai kesenian ini. Warok sebagai pawang juga tidak dihilangkan saat kesenian ini diciptakan.</item>
        <item>Ebeg Banyumasan mungkin menjadi salah satu kesenian jaranan yang tidak terpengaruh oleh cerita Reyog Ponorogo selain Jaranan Jawi walaupun kesenian ini memang dikembangkan oleh para warok utusan Kesultanan Demak yang saat itu memang berafiliasi dengan Kadipaten Ponorogo (karena Adipati Bathoro Katong merupakan adik dari Raden Patah itu sendiri). Kesenian jaranan ini mendapat namanya karena properti kuda kepang di wilayah ngapak disebut dengan "ebeg" yang berasal dari kata "eblek" pada budaya Ponoragan. Dalam kesenian ini terdapat juga topeng Penthul-Tembem yang disebut dengan "Cepet". Seperti kesenian jaranan pada umumnya, Ebeg juga memiliki barongan yang menggambarkan harimau. Yang unik dari Ebeg adalah ketika kesurupan atau yang disebut "mendem" dalam kesenian ini, para penari akan bergerak sesuai indangnya masing-masing. Ada yang bergerak seperti monyet karena memiliki indang monyet, adapula yang memiliki indang macan, indang ular, dan lain sebagainya. Seperti kesenian Banyumasan pada umumnya, ebeg juga bersifat merakyat dimana para penonton bisa ikut mendem. Walaupun praktik ini juga pernah terjadi di Jaranan Jawa Timuran, namun saat ini Jaranan Jawa Timuran sudah tidak mempraktikkan lagi karena dianggap mengurangi kondusifitas dari acara.</item>
    </string-array>
    <integer-array name="data_photo">
        <item>@drawable/jaranan_thek_ponoragan</item>
        <item>@drawable/jaranan_sentherewe</item>
        <item>@drawable/jaranan_pegon_kedirian</item>
        <item>@drawable/jaranan_blitaran</item>
        <item>@drawable/turonggo_yakso</item>
        <item>@drawable/jaranan_buto</item>
        <item>@drawable/jaranan_dor</item>
        <item>@drawable/jaranan_jawi_kediri</item>
        <item>@drawable/jathilan_hamengkubuwono</item>
        <item>@drawable/ebeg_banyumasan</item>
        <item>@drawable/me</item>
    </integer-array>
</resources>